---
layout: post
title:  "[Algorithm] 최대공약수를 구하는 여러가지 방법(백준 2609)"
date:   2018-04-01 14:00:00
description: 유클리드 알고리즘, 확장 유클리드 알고리즘, Modulo Inverse
categories:
- programming
- algorithm
banner_image: /programming/algorithm/algorithm-logo.jpg
comments: true
---

유클리드 알고리즘, 확장 유클리드 알고리즘, Modulo Inverse

---

## <span style="color:blue">문제</span>

<br>

두개의 자연수를 입력받아 최대공약수와 최소공배수를 출력하면 됩니다.

예를 들어 입력이 다음과 같다면

> 24 18

다음과 같이 출력하면 됩니다.

>6<br>
72

<br>
<hr>
<br>

## <span style="color:blue">최대공약수(gcd) & 최소공배수(lcm)</span>

<br>

gcd(Greatest Common Divisor, 최대공약수)는 

두 수가 공통으로 가지고 있는 인수 중 최대값입니다.

예를 들어 gcd(24, 18)을 구한다하면,

$$24 = 2^3 \cdot 3 $$이고, $$18 = 2 \cdot 3^2$$ 이므로,

공통으로 들어가 있는 인수 중 최댓값은 $2 \cdot 3$인 6입니다.

<br>

lcm(Least Common Multiple, 최소공배수)는

두 수의 공배수 가운데 최소값입니다.

예를 들어 lcm(24, 18)을 구한다면,

24의 배수를 나열하면 24, 48, 72, 96, ...

18의 배수를 나열하면 18, 36, 54, 72, 90, ...

각 숫자의 배수 중 처음 나타나는 같은 수는 72입니다.

즉, 배수 중 같은 수를 **공통으로 가지는 배수**라 해서 **공배수**라고 하는데,

그 중 가장 작은 값이 최소공배수 입니다.

<br>

lcm(24, 18)은 다음과 같은 방법으로 구할 수도 있습니다.

>$24 = 2^3 \cdot 3 = (2 \cdot 3) \cdot 2^2 = gcd(24, 18) \cdot 2^2$ <br>
$18 = 2 \cdot 3^2 = (2 \cdot 3) \cdot 3 = gcd(24, 18) \cdot 3$

이므로, 24에는 3만 곱하면, 18에는 $2^2$만 곱하면 lcm이 됩니다.

이 말은 이렇게도 쓸 수 있습니다.

> $lcm(24, 18) = gcd(24, 18) \cdot 2^2 \cdot 3$ <br><br>
$\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; = gcd(24, 18) \cdot \frac{24}{gcd(24, 18)} \cdot \frac{18}{gcd(24, 18)}$

즉, gcd만 알고있다면 lcm구하는 건 껌이란 이야기입니다.

<br>

그럼 프로그래밍으론 gcd를 어떻게 구할까요?

두 수를 다 인수분해한 후, 공통 인수를 구할 수도 있습니다.

하지만 자연수 n을 인수분해 한다하면, 1~n/2까지 for문을 돌려가며

n을 각 수로 나누었을 때, 나누어떨어지는지 확인해야합니다.

n%1==0인지, n%2==0인지, n%3==0인지...

하나하나 비교를 해봐야 하므로 n%(n/2)==0 까지 비교한다 했을때

복잡도는 $O(n)$이 됩니다. 더 빨리 구하는 방법을 알아보겠습니다.

<br>
<hr>
<br>

## <span style="color:blue">유클리드 호제법</span>

<br>

유클리드 호제법은 다음 이론을 이용합니다.

> 두 자연수 A, B (A > B)가 있고, A를 B로 나눴을 때 나머지를 r이라 하면,<br>
gcd(A, B) = gcd(B, r) 이다.

예를 들면, 두 자연수가 240과 46이라고 하겠습니다.

240을 46로 나눴을 때 나머지는 10입니다. 이때,

gcd(240, 46) = gcd(46, 10) 이라는 말입니다.

실제로 계산을 해봐도 둘 다 gcd는 2로 같습니다.

간단하게 증명 후 넘어가겠습니다.

>A, B는 A > B 인 정수입니다. $gcd(A, B) = G$ 라고 두겠습니다. 그럼<br><br>
$A = aG, B = bG$, &nbsp; a와 b는 서로소인 정수 <br><br>
라고 할 수 있습니다. 또한 A를 B로 나눈 몫을 q, 나머지를 r이라 하면<br><br>
$A = qB + r$ <br><br>
입니다. 이 식을 r에 대해서 정리하면<br><br>
$r = A - qB = aG - qbG = (a-qb)G$<br><br>
라고 쓸 수 있습니다. 지금 증명하려고 하는건 gcd(B, r)이 G라는 것입니다.<br>
$B = bG$<br>
$r = (a-qb)G$<br>
이므로, $b$와 $(a-qb)$가 서로소이면 gcd(B, r)은 G가 됩니다.<br><br>
$b$와 $(a-qb)$가 서로소가 아니라고 가정해보겠습니다. 그러면 공통 인수가 있을테고,
이 공통인수를 k라고 하면, 어떤 정수 s와 t에 대해서 다음과 같이 쓸 수 있습니다.<br><br>
$b = sk$<br>
$a - qb = tk$<br><br>
이때 두번째 식을 a에 대해서 정리하면<br><br>
$a = tk + qb = tk + qsk = (t+qs)k$<br><br>
즉, $a$도 인수로 $k$를 갖고있다고 나오는데 이는 두번째 줄에 a와 b는 서로소라는 가정에 어긋납니다.<br>
즉, $b$와 $(a-qb)$가 서로소가 아니라는 가정은 틀린 것이고, 즉 서로소가 됩니다.<br>
즉, $B$와 $r$은 공통인수가 $G$밖에 없으므로, $gcd(B, r) = G$ 입니다.<br>
즉, $gcd(A, B) = gcd(B, r)$ 입니다.

<br>

이를 좀 더 진행시켜보면, 이번엔 두 자연수를 46과 10이라 하겠습니다.

46을 10으로 나눴을 때 나머지는 6입니다. 이때,

gcd(46, 10) = gcd(10, 6) 이 됩니다.

이런 방식으로 계속 진행해나가면 결국

gcd(240, 46) = gcd(46, 10) = gcd(10, 6) = gcd(6, 4) = gcd(4, 2) = gcd(2, 0)

이 됩니다. 참고로 모든 수는 0의 약수입니다. $0 = 2 \cdot 0$ 이므로 2도 0의 약수라고 생각할 수 있습니다.

즉, gcd(2, 0) = 2 가 되서 최대공약수가 2라고 구할 수 있습니다.

보통은 gcd(2, 0)까지는 안가고, gcd(4, 2)까지 진행한 후,

4%2 = 0 이므로, 최대공약수는 2 라고 구합니다.

<br>

### <span style="color:blue">복잡도(Time Complexity)</span>

<br>

최악의 상황일때를 가정합니다.

n > m 일 때, gcd(n, m)을 구하는 상황입니다.

> $gcd(n, m) = gcd(m, n\%m) = gcd(n\%m, m\%(n\%m))$

입니다. 즉, **두번의 연산**을 해보니 각 단계에서 두개의 수 중,

최댓값이 n에서 n%m 이 되었습니다.

<br>

n > m 이므로, n을 m으로 나눌 수 있고, 그때의 몫을 q라 하면,

>$n = qm + n\%m$

n > m 이므로, q > 1 입니다. 즉, 

>$q \cdot m \ge m \tag i$

그리고 나머지인 n%m은 당연히 m보다 작겠죠. 즉,

> $m > n\%m \tag {ii}$

(i)와 (ii) 식을 합치면 다음과 같습니다.

> $qm > n\%m$

이 식의 양변에 n%m을 더하면,

>$qm + n\%m > 2(n\%m)$ <br><br>
$\Rightarrow n > 2(n\%m)$<br><br>
$\Rightarrow \frac{n}{2} > n\%m$

즉, 두번의 연산만에 최댓값이 $n$에서 $\frac{n}{2}$보다 작아지게 되었죠.

엄밀히 따지면 n%m은 $\frac{n}{2}$보다 작지만,

최악의 상황(n이 매우 크고, 다음 계산의 최댓값이 최대한 적게 줄어든 상황)을 가정하면

>$n \% m \approx \frac{n}{2}$

즉, 다시 생각해서 두번의 연산만에 최대값이 $n$에서 $\frac{n}{2}$가 된 것입니다.

<br>

이제 k번째 연산만에 이 유클리드 알고리즘이 끝났다고 가정해보겠습니다.

마지막 연산 때, 두개의 수 중 최대값은 얼마가 될지는 모르니 z라고 하겠습니다.

그럼 다음과 같은 식이 성립합니다.

>$n (\frac{1}{2})^{\frac{k}{2}} = z$<br><br>
$\Rightarrow (\frac{1}{2})^{\frac{k}{2}} = \frac{z}{n}$

양변에 $log_{\frac{1}{2}}$를 씌어주면

>$\frac{k}{2} = log_{\frac{1}{2}} \frac{z}{n}$<br><br>
$\Rightarrow \frac{k}{2} = log_2 \frac{n}{z}$<br><br>
$\Rightarrow k = 2log_2 \frac{n}{z}$

여기서 z는 n에 비해 매우 작은 수 이므로, 복잡도 계산에서는 무시해줘도 됩니다.

즉, 복잡도는 $O(log_2 n)$이 됩니다.

<br>

사실, 더 정확한 복잡도를 구하는 방식도 존재합니다.

허나 그 방식은 피보나치 수열에 황금비율까지 이용하여 다소 복잡합니다.

하지만, 위의 worst 케이스에서의 복잡도만으로도 gcd를 구할 때,

소인수 분해($O(n)$)로 구할 때 보다 유클리드 알고리즘을 사용하는게 더 효율적임을 알 수 있습니다.

<br>

### <span style="color:blue">코드</span>

<br>

~~~ java
import java.util.Scanner;

public class Main {
	public static void main(String[] ar){
		Scanner sc = new Scanner(System.in);
		int n1 = sc.nextInt();
		int n2 = sc.nextInt();
		
		int gcd = calcGCD(n1, n2);
		int n1Factor = n1/gcd;
		int n2Factor = n2/gcd;
		int lcm = n1Factor*n2Factor*gcd;
		
		System.out.println(gcd);
		System.out.println(lcm);
	}
	public static int calcGCD(int n1, int n2){
		int max = n1;
		int min = n2;
		if(n2>n1){
			max = n2;
			min = n1;
		}
		
		if(n1%n2==0) return n2;
		else return calcGCD(n2, n1%n2);
	}
}
~~~

<br>
<hr>
<br>

## <span style="color:blue">확장 유클리드 알고리즘</span>

<br>

위에서 설명한 유클리드 알고리즘을 확장한 것입니다.

일단 확장 유클리드 알고리즘을 적용하기 위해선 **베주 항등식**을 알아야합니다.

베주 항등식을 간단히 말하면 다음과 같습니다.

> a와 b가 정수이고 둘중 적어도 하나는 0이 아닐때,<br>
$ax+by=d$에서 d가 gcd(a, b)의 배수이면 x, y는 항상 정수해를 갖는다

왜 위의 명제가 맞는지 알고 써야 하니 먼저 증명을 하겠습니다.

> x, y가 정수일 때, $m = ax+by>0$을 만족하는 집합 S가 있다고 가정하면,<br><br>
$$S = \{m \mid m = ax+by>0, x \in \Bbb Z, y \in \Bbb Z \}$$<br><br>
a, x, b, y 모두 정수이기 때문에 S는 자연수의 부분집합입니다.<br>
(x, y) = (1, 0)또는 (-1, 0)이면 m=|a|이므로, |a|는 S의 원소입니다.<br>
(x, y) = (0, 1)또는 (0, -1)이면 m=|b|이므로, |b|는 S의 원소입니다.<br>
d를 S의 원소 중 가장 작은 값이라 하겠습니다.<br>
그럼 $d$도 S의 원소이기 때문에, 어떤 정수 $k, l$에 대해 다음과 같습니다.<br><br>
$d = ak + bl$<br><br>
이제 보여주고 싶은 건, S의 모든 원소가 $d$의 배수라는 겁니다.<br>
S에서 임의의 원소 $x$를 뽑아 살펴봅니다.<br>
$x$도 S의 원소이기 때문에, 어떤 정수 $u, v$에 대해 다음과 같습니다.<br><br>
$x = au + bv$<br><br>
원소 $x$를 뽑아 $d$로 나눠주면, $x \ge d$ 이므로, 다음과 같이 쓸 수 있습니다.<br><br>
$x = qd + r, \;\;0 \le r \lt d$<br><br>
이때 $x$가 $d$의 배수가 아니라고 가정한다면, 일단 $0 \lt r \lt d$입니다.<br>
위의 식을 $r$에 대해서 정리하면,<br><br>
$r = qd - x = q(ak+bl) - (au+bv) = (qk-u)a + (ql-v)b \in S$<br><br>
$(qk-u)$와 $(ql-v)$ 모두 정수이므로, $r$도 $S$의 원소라고 볼 수 있는데,<br>
이때 $0 \lt r \lt d$와 $d$가 S에서 가장 작은 원소라는 것이 모순이 됩니다.<br>
즉, $x$가 $d$의 배수가 아니라는 명제는 거짓이 되고,<br>
결국 S의 모든 원소는 $d$의 배수가 됩니다.<br>
그런데 아까 $|a|$와 $|b|$가 모두 S의 원소라 했으므로, $a$와 $b$는 모두 $d$의 배수입니다.<br>
즉, $d$는 $a$와 $b$의 공약수입니다. $gcd(a, b) = G$라 한다면<br>
$d$는 $G$의 약수가 됩니다.<br>
$gcd(a, b) = G$이므로, 서로소인 $A, G$에 대해 다음과 같이 표현할 수 있습니다.<br><br>
$a = AG, b = BG$ <br><br>
$d$에 위의 식을 대입하면,<br><br>
$d = ak + bl = (AG)k + (BG)l = (Ak+Bl)G$<br><br>
즉, $d$는 $G$의 배수가 됩니다.<br>
정리하면 $d$는 $gcd(a, b)$의 약수이자 배수이므로,<br><br>
$d = gcd(a, b)$<br><br>
입니다.

<br>

다시 확장 유클리드로 돌아가면, 

확장 유클리드는 두 정수 A, B가 주어졌을 때, 베주 항등식인

$Ax + By = gcd(A, B)$

에서 gcd(A, B)를 구하고 이때 정수해 (x, y)를 동시에 구하는 알고리즘입니다.

기본 원리는 유클리드 호제법으로 gcd를 구하는 것과 같습니다.

<br>

예를 들어 gcd(102, 46)를 구해보겠습니다.

>$102 = 46 \cdot 2 + 10$<br>
$\Rightarrow 10 = 102 \cdot 1 + 46 \cdot (-2)$

다음에는 gcd(46, 10)를 계산해줘야겟죠.
>$46 = 10 \cdot 4 + 6$ <br>
$\Rightarrow 6 = 46 \cdot 1 + 10 \cdot (-4)$<br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 46 \cdot 1 + (102 \cdot 1 + 46 \cdot (-2)) \cdot (-4)$<br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot (1 \cdot (-4)) + 46 \cdot (1 + (-2)\cdot(-4))$ <br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot (-4) + 46 \cdot 9$ <br>

다음에는 gcd(10, 6)를 계산해줍니다.
>$10 = 6 \cdot 1 + 4$ <br>
$\Rightarrow 4 = 10 \cdot 1 + 6 \cdot(-1)$ <br>
$\;\;\;\;\;\;\; = (102 \cdot 1 + 46 \cdot (-2)) \cdot 1 + (102 \cdot (-4) + 46 \cdot 9) \cdot (-1)$ <br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot 1 + 46 \cdot (-2) + 102 \cdot ((-4)\cdot(-1)) + 46\cdot(9 \cdot (-1))$<br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot (1 + ((-4)\cdot(-1))) + 46((-2) + 9(-1))$<br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot 5 + 46 \cdot (-11)$

다음에는 gcd(6, 4)를 계산해줍니다.
>$6 = 4 \cdot 1 + 2$ <br>
$\Rightarrow 2 = 6 \cdot 1 + 4 \cdot (-1)$ <br>
$\;\;\;\;\;\;\; = (102 \cdot (-4) + 46 \cdot 9) \cdot1 + (102 \cdot 5 + 46 \cdot (-11)) \cdot (-1)$ <br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot ((-4) \cdot 1 + 5\cdot(-1)) + 46(9\cdot1 + (-11) \cdot (-1))$ <br>
$\;\;\;\;\;\;\; = 102 \cdot (-9) + 46 \cdot(20)$

다음 gcd(4, 2)를 계산해보면
>$4 = 2 \cdot 2$

라서 나머지가 0이죠

즉, 아까 gcd(6, 4) 계산했을 때 나온 식인

>$2 = 102 \cdot (-9) + 46 \cdot 20$

이 정답인 식입니다. 즉, gcd(102, 46) = 2 이고,

$102x + 46y = 2$

의 정수해는 (x, y) = (-9, 20) 입니다.

<br>

이제 이 과정을 코딩 해봐야합니다.

각 과정에서 나머지에 대해 정리한 식을 살펴보겠습니다.

처음 두 식은 다음과 같습니다.

>$10 = 102 \cdot 1 + 46 \cdot (-2)$<br>
$6\;\; = 102 \cdot (-4) + 46 \cdot 9$

이 두 식을 이렇게 표현해보겠습니다.

>$r_1 = 102 \cdot s_1 + 46 \cdot t_1$<br>
$r_2 = 102 \cdot s_2 + 46 \cdot t_2$

참고로 $r_1$이 10이고, $r_2$가 6입니다.

그 다음 식을 살펴보면

>$4 = 102 \cdot (1 + ((-4)\cdot(-1))) + 46((-2) + 9(-1))$

이를 문자식으로 표현을 해보면

>$(r_1\%r_2) = 102 \cdot(s_1 - s_2 \cdot (r_1/r_2)) + 46(t_1 - t_2 \cdot (r_1/r_2))$

지금은 (1, 2, 3)번 식의 관계를 표현했지만,

(2, 3, 4)번 식의 관계도 똑같습니다.

즉, 피보나치와 비슷하게 n번째 식을 알려면 (n-1)번째와 (n-2)번째 식을 알아야합니다.

그러면 1번째, 2번째 식은 초기값으로 정해줘야겠죠.

도출한 점화식와 첫번째 식을 같이 놓고 보면

>$(r_1\%r_2) = 102 \cdot(s_1 - s_2 \cdot (r_1/r_2)) + 46(t_1 - t_2 \cdot (r_1/r_2))$<br><br>
$10 = 102 \cdot 1 + 46 \cdot (-2)$<br>
$\;\;\;\; = 102 \cdot (1 - 0 \cdot (2)) + 46 \cdot(0 - 1 \cdot (2))$

즉, 초기값을 (s1, s2) = (1, 0) , (t1, t2) = (0, 1)으로 잡고 쭉 계산하면 됩니다.

<br>

### <span style="color:blue">코드</span>

~~~ java
import java.util.Scanner;

public class Main {
	public static void main(String[] ar){
		Scanner sc = new Scanner(System.in);
		int n1 = sc.nextInt();
		int n2 = sc.nextInt();
		
		int gcd = calcGCD(n1, n2);
		int n1Factor = n1/gcd;
		int n2Factor = n2/gcd;
		int lcm = n1Factor*n2Factor*gcd;
		
		System.out.println(gcd);
		System.out.println(lcm);
	}
	
	public static int calcGCD(int n1, int n2){
		int max = Math.max(n1, n2);
		int min = Math.min(n1, n2);
		int[] r = {max, min};
		int[] s = {1, 0};
		int[] t = {0, 1};
		int q = r[0]/r[1];
		int remainder = r[0]%r[1];
		
		while(remainder>0){
			q = r[0]/r[1];
			
			r[0] = r[1];
			r[1] = remainder;
			int tempS = s[0];
			s[0] = s[1];
			s[1] = tempS-s[1]*q;
			int tempT = t[0];
			t[0] = t[1];
			t[1] = tempT-t[1]*q;
			
			remainder = r[0]%r[1];
		}
		
		return r[1];
	}
}
~~~

<br>

### <span style="color:blue">Recursive 확장 유클리드 알고리즘</span>

<br>

확장 유클리드의 원리와 과정은 위에서 설명한 바와 똑같습니다.

다만, Recursive를 이용한 다른 점화식으로 구현하는 걸 설명하고자 합니다.

우리는 계속 gcd(a, b) = gcd(b, a%b)를 사용하고 있습니다.

이 두 식을 다음과 같이 나타낼 수 있습니다.

>$ax+by = gcd(a, b) \tag i$ <br>
$bx'+(a\%b)y' = gcd(b, a\%b) \tag {ii} $

참고로 처음 식은 맨 처음에 베주 항등식입니다.

여기서 a%b는 다음과 같이 쓸 수 있습니다.

> $a\%b = a - (a/b)b \tag {iii}$

(iii)을 (ii)에 대입하면

>$bx'+(a - (a/b)b)y' = ay' + b(x'-(a/b)y') = gcd(b, a\%b)$

근데, gcd(b, a%b) = gcd(a, b) 이므로,

>$gcd(b, a\%b) = ay' + b(x'-(a/b)y') = ax+by = gcd(a, b)$

즉, x = y', y = x'-(a/b)y' 가 됩니다.

<br>

예를 들어 위에서 썻던 예를 그대로 쓰면, gcd(102, 46)을 구하는 과정입니다.

gcd(102, 46) = gcd(46, 10) = gcd(10, 4) = gcd(4, 2)

마지막에 끝나는 지점이 gcd(4, 2). 

즉, 첫번째 숫자가 두번째 숫자로 나누어 떨어질 때 입니다.

이때 gcd는 두번째 숫자인 2가 됩니다. 즉, gcd(4, 2) = 2

이때의 식을 이렇게 세웁니다.

$gcd(4, 2) = 2 = 4 \cdot 0 + 2 \cdot 1$

즉, 위의 식이

> $gcd(b, a\%b) = bx'+(a\%b)y'$

이게 되는 겁니다. x' = 0, y' = 1 이죠.

여기서 바로 앞 과정인 gcd(10, 4)를 구해보면

>$gcd(10, 4) = 10x + 4y$ 이고,

아까 구한 x = y', y = x'-(a/b)y' 점화식을 그대로 넣으면

>$gcd(10, 4) = 10 \cdot 1 + 4 \cdot (0-2\cdot1)$<br>
$\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; = 10 \cdot 1 + 4 \cdot (-2)$

즉, 유클리드 알고리즘의 마지막까지 갔다가, 마지막에서 기본값을

(x, y) = (0, 1)로 준 다음 다시 거꾸로 숫자를 맞춰가며

처음 지점인 gcd(102, 46) = 102x + 46y 의 (x, y)까지 맞춰가는 형태입니다.

<br>

### <span style="color:blue">코드</span>

~~~ java
import java.util.Scanner;

public class Main {
	static int x, y, gcd, temp;
	public static void main(String[] ar){
		Scanner sc = new Scanner(System.in);
		int n1 = sc.nextInt();
		int n2 = sc.nextInt();
		calcGCD(n1, n2);
		
		int n1Factor = n1/gcd;
		int n2Factor = n2/gcd;
		int lcm = n1Factor*n2Factor*gcd;
		System.out.println(gcd);
		System.out.println(lcm);
	}
	public static void calcGCD(int n1, int n2){
		if(n1%n2>0){
			calcGCD(n2, n1%n2);
			temp = y;
			y = x - (n1/n2)*y;
			x = temp;
		}else{
			x = 0;
			y = 1;
			gcd = n2;
		}
	}
}
~~~

<br>
<hr>
<br>

## <span style="color:blue">Modulo Inverse</span>

<br>

위에서 설명한 확장 유클리드 알고리즘은 Modulo Inverse를 구하는데 사용할 수 있습니다.

먼저 Modulo Inverse를 설명하자면,

평소에 우리가 사용하는 숫자 체계에서 사용하는 Inverse는 다음과 같습니다.

>$a^{-1} = \frac{1}{a}$

<br>

하지만 Modulo라는 세계에서는 조금 다릅니다.

일단 Modulo를 설명하자면,

> $5 \equiv 11 \pmod 3$ 

입니다. 5를 3으로 나눈 나머지와 11을 3으로 나눈 나머지가 같으므로 위와 같이 식을 쓸 수 있습니다.

<br>

다른 식을 봐보자면

> $Ax \equiv 1 \pmod p$

위식은 Ax%p = 1%p 를 의미하는데요,

이때 x를 p에 대한 A의 Modulo Inverse라고 부릅니다.

즉, A에 대해서 봤을 때,

평소에 사용하는 Inverse가 A에 곱해서 1이 나오게 하는 숫자라면,

Modulo Inverse는 A에 곱해서 p로 나눴을 때 나머지가 1이 나오게 하는 숫자(정수)입니다.

<br>

숫자로 예를 들면, 다음과 같은 식이 있다고 가정해보겠습니다.

>$7x \equiv 1 \pmod 3$

여기서 x는 $\frac{1}{7}$ 이어도 됩니다. 1%3 = 1 이니까요.

하지만 modulo inverse는 정수여야 합니다.

어떤 수를 곱해야 3으로 나눴을 때 1이 나오는지 알려면

1부터 3 이전 숫자까지 직접 다 넣어봐야합니다.

여기선 1, 2만 넣어보면 되죠.

x가 1이여야 7x = 7이 되서 3으로 나눴을 때 나머지가 1이 됩니다.

즉, 3에 대한 7의 Modulo Inverse는 1 입니다.

<br>

Modulo Inverse의 특징을 하나 살펴보자면,

> $Ax \equiv 1 \pmod P \tag i$ 

에서 P에 대한 A의 Modulo Inverse는 A와 P가 서로소 일때만 존재합니다.

간단하게 증명하자면,

>만약 A와 P가 서로소가 아니고, 이때 $gcd(A, P) = G$ 라고 한다면,<br>
서로소인 두 정수 $a, p$에 대해서 다음과 같이 나타낼 수 있습니다.<br><br>
$A = aG, \;\;P = pG \tag {ii}$<br><br>
그리고, $Ax$를 $P$로 나눴을 때 몫을 $q$라고 한다면, 위의 모듈러 식은 다음과 같이 쓸 수 있습니다.<br><br>
$Ax = qP + 1 \tag {iii}$<br><br>
(iii)번 식에 (ii)식을 대입하여 정리하면<br><br>
$aGx = qpG + 1$<br>
$\Rightarrow (ax-qp)G = 1$<br>
$\Rightarrow ax-qp = \frac{1}{G}$<br><br>
좌변의 $a, x, q, p$ 모두 정수이므로, $ax-qp$도 정수입니다.<br>
우변도 정수가 되려면 $G$가 1이여야만 하고, 이는 $a, p$가 서로소가 아니라는 가정에 모순입니다.<br>
즉, $A$와 $P$가 서로소일때만 Modulo Inverse가 존재합니다.

<br>

이 방법으로 Modulo Inverse를 구한다면, 즉,

> $Ax \equiv 1 \pmod p$

에서 p에 대한 A의 Modulo Inverse를 구한다면,

x에 1~(p-1)까지 대입해봐야 합니다. 복잡도는 $O(p)$가 되겠죠.

하지만 확장 유클리드 알고리즘을 이용해 Modulo Inverse를 구하면,

이때 복잡도는 worst 케이스 일때 $O(log_2 A)$ 입니다.

<br>

A와 p가 서로소라고 하면, 위의 식은 다음과 같이 쓸 수 있습니다.

>$Ax = 1 + py$<br>
$\Rightarrow Ax - py = 1$

y는 음수여도 상관없으므로, -를 +로 바꾸면

>$Ax + py = 1$

베주 항등식이 나왔고, 이제 정수해 (x, y)를 확장 유클리드 알고리즘으로 구할 수 있습니다.

그리고 이 항등식에 mod p를 취하면,

>$Ax \equiv 1 \pmod p$

즉, 유클리드 알고리즘으로 구한 정수해 (x, y)에서 x가 A의 Modulo Inverse가 되는 것입니다.

